## La relation compliquée de l’*open source* avec l’argent

L’argent est un sujet tabou dans les projets *open source*, et ce depuis
les premiers jours du mouvement du logiciel libre qui émergea en réponse
directe aux pratiques commerciales des logiciels propriétaires. Dans le
contexte du mouvement du logiciel libre, l’aversion pour l’argent est
tout à fait compréhensible. L’argent est ce qui permettait de
commercialiser les logiciels dans les années 1980 et il a fallu des
décennies pour revenir sur cet état d’esprit et promouvoir les avantages
liés à l’élaboration de logiciels qui soient libres d’utilisation, de
distribution et de modification. Même si de nos jours, nous prenons les
logiciels libres pour acquis, dans les années 1980, c’était une
véritable contre-culture, un état d’esprit révolutionnaire.

Au sein même des communautés *open source*, il existe une croyance
répandue selon laquelle l’argent est de nature à corrompre l’*open
source*. Et en effet, le nombre de projets nés d’un «&nbsp;travail-passion&nbsp;»
est assez incroyable. Aujourd’hui, le développement de logiciel est
considéré comme un domaine lucratif, grâce auquel les écoles de programmation
appâtent leurs futurs étudiants avec des promesses de premiers salaires
en dollars à six chiffres. Par contraste, il y a quelque chose de pur et
d’admirable dans le fait de créer un logiciel simplement pour le
plaisir.

D’un point de vue plus pratique, les projets *open source* se créent
traditionnellement autour d’un besoin réel et identifiable. Quelqu’un
estime qu’un projet pourrait être mieux fait, décide de le *forker*,
effectue des améliorations, puis les diffuse pour qu’on en fasse usage.
Le pragmatisme est au cœur de la culture *open source*, comme le prouve
sa scission stratégique avec le mouvement du logiciel libre à la fin des
années 1990. Certains contributeurs *open source* craignent, peut-être
avec raison, que l’argent n’introduise un développement «&nbsp;artificiel&nbsp;»
du système, avec des développeurs qui lancent de nouveaux projets
simplement pour acquérir des financements, plutôt que pour répondre à un
besoin réel.

David Heinemeier Hansson (aussi connu sous le pseudo de DHH), qui a créé
le *framework* populaire Ruby on Rails, mettait en garde en
2013[^P4ch1_a] contre les mélanges entre *open source* et argent&nbsp;:

> Si l’*open source* est une incroyable force pour la qualité et pour la
> communauté, c’est précisément parce qu’elle n’a pas été définie en
> termes de marché. Dans ce cadre, la plupart des projets
> *open source* n’auraient jamais eu leur chance.
>
> Prenez Ruby on Rails. […] C’est une réalisation colossale pour
> l’humanité&nbsp;! Des milliers de gens ont collaboré pendant une décennie
> entière pour produire une structure et un écosystème incroyablement
> aboutis, disponibles gratuitement pour tous. Prenez une seconde pour
> méditer sur l’ampleur de cette réussite. Pas seulement pour Rails,
> évidemment, mais pour de nombreux autres projets *open source*, encore
> plus grands, avec une filiation plus longue et encore plus de succès.
>
> C’est en considérant ce fantastique succès, dû aux règles de vie d’une
> communauté, que nous devrions être extraordinairement prudents avant
> de laisser les lois du marché corrompre l’écosystème.

Structurellement, le meilleur atout de l’*open source*, son penchant
pour la démocratie, est aussi sa faiblesse. Beaucoup de projets *open
source* ne sont rien de plus qu’un dépôt numérique public où est stocké
du code auquel un groupe de personnes contribue régulièrement&nbsp;: l’équivalent
d’une association officieuse sur un campus universitaire. Il n’y a pas
de structure légale et il n’y a pas de propriétaire ou de chef
clairement défini. Les «&nbsp;mainteneurs&nbsp;» ou les contributeurs principaux
émergent souvent *de facto*, en fonction de qui a créé le projet ou de
qui y a investi beaucoup de temps ou d’efforts. Cependant, même dans ces
cas-là, on répugne à introduire dans certains projets une hiérarchie
favorisant clairement un contributeur par rapport à un autre.

En avril 2008, Jeff Atwood, un développeur .NET bien connu et dont nous
avons déjà parlé[^P4ch1_b],
a annoncé qu’il donnait 5&nbsp;000&nbsp;dollars au projet *open source* ScrewTurn
Wiki. Il s'agit d’un projet de wiki développé par Dario
Solara, un autre développeur .NET, et maintenu par des volontaires.
Atwood a dit à Dario que le don était «&nbsp;sans condition&nbsp;»&nbsp;: Solara
pouvait utiliser cette somme de la manière qu’il jugerait la plus utile au
projet.

Plusieurs mois plus tard, Atwood demanda à Solara comment il avait
décidé de la dépenser. Solara lui répondit que l’argent de la
donation était «&nbsp;encore intact. Ce n’est pas facile de l’utiliser… Que
suggères-tu&nbsp;?&nbsp;» Atwood a écrit[^P4ch1_c]
que cette réponse l’avait «&nbsp;terriblement déçu&nbsp;».

La nature décentralisée du monde *open source* en a fait ce qu’il est&nbsp;:
des logiciels produits de façon participative, que n’importe qui peut
élaborer, partager et améliorer. Mais quand vient le moment de discuter
des besoins organisationnels ou de la viabilité, il peut être difficile
de prendre des décisions faisant autorité.

Ces transitions vers une viabilité à long terme peuvent être 
interminables et douloureuses. Un des exemples les plus connus est le
noyau Linux, un projet *open source* utilisé dans de nombreux systèmes
d’exploitation à travers le monde, parmi lesquels Android et Chrome OS.
Il a été créé en 1991 par Linus Torvalds, un étudiant en informatique.

Au fur et à mesure que le noyau Linux gagnait en popularité, Linus
rechignait à discuter de l’organisation du développement du projet,
préférant tout gérer seul. L’inquiétude et aussi la colère à
l’égard de Torvalds grandirent chez les développeurs du projet,
déclenchant de «&nbsp;vraies grosses disputes&nbsp;» selon ce dernier. Le conflit atteignit son apogée en 2002, on évoqua même un possible schisme.

Torvalds attribua ces conflits internes à un manque d’organisation,
plutôt qu’à un quelconque problème technique&nbsp;:

> Nous avons eu de vraies grosses disputes aux alentours de 2002, quand
> j’appliquais des correctifs à droite à gauche et que les choses ne
> fonctionnaient vraiment pas. C’était très pénible pour tout le
> monde, y compris pour moi. Personne n'apprécie vraiment les
> critiques, d'autant moins lorsqu'elles sont virulentes, et comme ce
> n’était pas un problème strictement technique, on ne pouvait pas juste
> montrer un correctif et dire&nbsp;:  «&nbsp;Hé, regardez, ce patch améliore les
> performances de 15&nbsp;%&nbsp;» ou quoi que ce soit de ce genre. Il n’y avait
> pas de solution technique. L'issue a été d’utiliser de meilleurs
> outils et d’avoir une organisation du travail qui nous permette de
> mieux distribuer les tâches.

La Fondation Linux a été créée en 2007 pour aider à protéger et à
maintenir Linux et ses projets associés. Torvalds ne pilote pas la
Fondation Linux lui-même, il a préféré recevoir un salaire régulier en
tant que «&nbsp;Compagnon Linux&nbsp;», et travailler sur ses projets en tant
qu’ingénieur.

Malgré le fait que le logiciel *open source* soit admirablement ancré
dans une culture du volontariat et de la collaboration relativement préservée de motivations extrinsèques, la réalité est que notre
économie et notre société, depuis les sociétés multimillionnaires
jusqu’aux sites web gouvernementaux, dépendent de l’*open source*.

Dans l’ensemble, c’est probablement une évolution positive pour la
société. Cela signifie que les logiciels ne sont plus limités à un
développement privé et propriétaire, comme cela a été le cas pendant des
dizaines d’années. Le fait que le gouvernement américain ou un
réseau social possédant des milliards d’utilisateurs intègrent des
logiciels construits par une communauté, annonce un futur optimiste pour
la démocratie.

De plus, de nombreux projets fonctionnent très bien de manière
communautaire lorsqu’ils sont d’une des deux tailles extrêmes possibles,
c’est-à-dire soit des petits projets qui ne demandent pas de maintenance
significative (comme dans l’exemple de Arash Payan et Appirater[^P4ch1_d]), soit
de très gros projets qui reçoivent un soutien important de la part
d’entreprises (comme Linux).

Cependant, beaucoup de projets sont coincés quelque part entre les
deux&nbsp;: assez grands pour nécessiter une maintenance significative,
mais pas d’une taille suffisante pour que des entreprises réclament d'offrir leur soutien. Ces projets sont ceux dont l’histoire passe
inaperçue, ceux dont on ne parle pas. Des deux côtés, on dit aux
développeurs de ces projets «&nbsp;moyens&nbsp;» qu’ils sont le problème&nbsp;: du côté
des «&nbsp;petits projets&nbsp;», on pense qu’ils devraient simplement mieux
s’organiser et du côté des «&nbsp;gros projets&nbsp;», on pense que si leur projet
était «&nbsp;assez bon&nbsp;», il aurait déjà retenu l’attention des soutiens
institutionnels.

Il existe aussi des intérêts politiques autour de la question de l'aide financière qui rendent encore plus difficile la prospection d’une source
de financement fiable. On peut imaginer qu’une entreprise seule ne
souhaite pas sponsoriser le développement d’un travail qui pourrait
également bénéficier à son concurrent, qui lui n’aurait rien payé. Un
mécène privé peut exiger des privilèges spécifiques qui menacent la
neutralité d’un projet. Par exemple, dans les projets en lien avec la
sécurité, le fait d’exiger d’être le seul à qui sont révélées les
potentielles failles (c’est-à-dire payer pour être le seul à connaître
les failles de sécurité plutôt que de les rendre publiques) est un type
de requête controversé. Des gouvernements peuvent également avoir des
raisons politiques pour financer le développement d’un projet en
particulier ou pour demander des faveurs spéciales comme une 
*backdoor* (une porte dérobée, c’est-à-dire un accès secret qui
permet d’outrepasser les authentifications de sécurité), même si le
projet est utilisé dans le monde entier.

Les récents démêlés légaux entre le FBI et Apple sont un bon révélateur
des tensions qui existent entre technologie et Gouvernement, au-delà
même des projets *open source*.

Le FBI a, de manière répétée, et par des assignations en justice,
demandé l’aide d’Apple pour déverrouiller des téléphones afin de permettre de résoudre des enquêtes criminelles. Apple a toujours refusé ces requêtes.
En février 2016, le FBI a sollicité Apple pour déverrouiller le
téléphone d’un des tireurs d’une attaque terroriste récente à San
Bernardino, en Californie. Apple s'y est opposé et a
publié une lettre sur son site[^P4ch1_e], déclarant&nbsp;:

> Tout en croyant que les intentions du FBI sont bonnes, nous pensons
> qu’il serait mauvais pour le Gouvernement de nous forcer à ajouter une *backdoor* dans nos produits. Et finalement, nous avons peur que
> cette demande ne mette en danger les libertés que notre Gouvernement est
> censé protéger.

En mars 2016, le FBI a trouvé une tierce partie pour l’aider à
déverrouiller l’iPhone et a laissé tomber l’affaire.

Une des plus grandes forces de l’*open source* est que le code est
considéré comme un bien public et beaucoup de projets prennent leur
gestion au sérieux. Il est important à titre personnel,
pour beaucoup de développeurs de projets, que personne ne puisse prendre
seul le contrôle d’une chose que le public utilise et dont il bénéficie.
Toutefois, cet engagement à rester neutre a un prix, puisque beaucoup de
ressources disponibles pour les développeurs de nos jours (comme les
capitaux-risques ou les donations d’entreprises) attendent en
contrepartie d’influer sur le projet ou des retours sur investissement.

Le logiciel *open source* est créé et utilisé aujourd'hui à une vitesse
jamais vue auparavant. Beaucoup de projets *open source* sont en train
d’expérimenter la difficile transition d’une création désintéressée à
une infrastructure publique essentielle.

Ces dépendances toujours plus nombreuses signifient que nous avons pour
responsabilité partagée de garantir à ces projets le soutien dont ils
ont besoin.

[^P4ch1_a]: Voir sur le site de David Heinemeier-Hansson, «&nbsp;[The Perils of Mixing Open Source and Money](http://david.heinemeierhansson.com/2013/the-perils-of-mixing-open-source-and-money.html)&nbsp;», 12/11/2013.
[^P4ch1_b]: Voir partie 2, chapitre 2.
[^P4ch1_c]: Voir «&nbsp;[Is Money Useless to Open Source Projects?](https://blog.codinghorror.com/is-money-useless-to-open-source-projects/)&nbsp;», blog *Codding Horror*, 28/07/2008.
[^P4ch1_d]: Voir partie 2, chapitre 1.
[^P4ch1_e]: Voir Apple, «&nbsp;[A Message to Our Customers](http://www.apple.com/customer-letter/)&nbsp;», Apple.com, 16/02/2016.


